\documentclass{standalone}
\begin{document}
\begin{thebibliography}{1}

% 2 источника по максимизации энторопии
\bibitem{1} Найденова К. А. , Невзорова О. А. , Машинное обучение в задачах обработки естественного языка: Обзор современного состояния исследований / К. А. Найденова, О. А. Невзорова; Ученые записки Казанского государственного университета. Физико-математические науки. - Казань, 2008. - Том 150, книга 4, 20 c.
\bibitem{2} Аматов, А.М. Информационная энтропия как фактор конвергенции синтаксических структур в язуках разных типов( на примере русского и английского языков) / А. М. Аматов // Вест. Волгогр. гос. ун-та, Сер. 2, Языкозн. / ВолГУ. - Волгоград - №2 - С. 142-146
% 1 по скрытой марковской модели
\bibitem{3} Gernot A. Fink, Markov Models for Pattern Recognition: From Theory to Applications / Gernot A. Fink; Springer Berlin Heidelberg. - Berlin, 2007. - 248 p.
% 2 по концептуальной класстеризации
\bibitem{4} Кластеризация [Electronic resource]. – Mode of access : http://www.machinelearning.ru/wiki/index.php?title=%D0%9A%D0%BB%D0%B0%D1%81%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B8%D0%B7%D0%B0%D1%86%D0%B8%D1%8F 
(date of access 12.03.2015).
\bibitem{5} Бериков В. С., Лбов Г. С. Современные тенденции в кластерном анализе // Всероссийский конкурсный отбор обзорно-аналитических статей по приоритетному направлению «Информационно-телекоммуникационные системы», 2008. — 26 с.
% 1 про деревья разрешений
\bibitem{6} Quinlan, J. R., (1986). Induction of Decision Trees. Machine Learning 1: 81-106, Kluwer Academic Publishers
% 1 к средних
\bibitem{7} Adam Coates and Andrew Y. Ng. Learning Feature Representations with K-means, Stanford University, 2012
% 1 индукционное логическое программирование
\bibitem{8} Девятков В. В. Системы искусственного интеллекта / Гл. ред. И. Б. Фёдоров. — М.: Изд-во МГТУ им. Н. Э. Баумана, 2001. — 352 с.
% Институт Беркли
\bibitem{9} Pauls A. , K-Best A\(\ast\) Parsing. / A. Pauls, D. Klein; University of California, Berkeley. - California, 2009. - 9 p.
\bibitem{10} Durrett G. , Neural CRF Parsing. / G. Durrett, D. Klein; University of California, Berkeley. - California, 2015. - 11 p.
\bibitem{11} Liang P. , Agreement-Based Learning. / P. Liang, D. Klein, M. I. Jordan; University of California, Berkeley. - California, 2008. - 8 p.
\bibitem{12} Petrov S. , Improved Inference for Unlexicalized Parsing. / S. Petrov, D. Klein; University of California, Berkeley. - California, 2007. - 8 p.
\bibitem{13} Durrett G. , Learning-Based Single-Document Summarization with Compression and Anaphoricity Constraints. / G. Durrett, T. Berg-Kirkpatrick, D. Klein; University of California, Berkeley. - California, 2016. - 11 p.

% Иститут Токио
% Иститут Стенфорда
% Гугл
% 2-3 учебника части речи

\end{thebibliography}
\end{document}
